---
sidebar_position: 17
tags:
  - différencier
  - leçon
  - embranchements
---


import Tabs from '@theme/Tabs';
import TabItem from '@theme/TabItem';

# La Leçon

**L'activité Leçon** permet à l'enseignant de proposer des contenus et/ou des activités d'exercice de façon flexible. **Une Leçon se compose de plusieurs pages qui peuvent se terminer chacune par une question et un choix de réponses**.

:::tip Usages pédagogiques possibles   
###### selon la méthode [ABC Learning Design](https://abc-ld.org/tool-wheel/)


![ABC](../img/ABC/vignette_ABC_entrainement.png#abc) : La Leçon est un module d'apprentissage en autonomie. Les feedbacks associés aux questions permettent de réguler les apprentissages. 

![ABC](../img/ABC/vignette_ABC_acquisition.png#abc): La leçon permet d'aborder un sujet spécifique à travers l'étude de documents de différentes natures.  

:::

<details>
<summary> Tutoriel vidéo (ancienne version d'Éléa)</summary>

#### La leçon thématique
<iframe title="e-éducation &amp; Éléa - Intégrer une activité Leçon thématique dans un parcours" width="560" height="315" src="https://tube-numerique-educatif.apps.education.fr/videos/embed/0b4720e3-eec9-491c-9f29-44449b6cd789" frameborder="0" allowfullscreen="" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups"></iframe>

#### La leçon différenciée
<iframe title="e-éducation &amp; Éléa - Intégrer une activité Leçon différenciée dans un parcours" width="560" height="315" src="https://tube-numerique-educatif.apps.education.fr/videos/embed/c7134b8e-d977-4641-9fb4-a6c5b5dfd385" frameborder="0" allowfullscreen="" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups"></iframe>

</details>


## Créer l'activité

Pour créer une activité **Leçon**, ouvrez le parcours sur lequel vous souhaitez ajouter cette activité en mode édition. 

<Tabs queryString="action">
<TabItem value="Depuis la barre d'édition" label="Depuis la barre d'édition">

Dans la barre d'édition du tiroir de droite, cliquez sur le menu "Activités", puis sur l'icône correspondante à l'activité Leçon.

![Icône leçon](img/activite_lecon/lecon0.png)

</TabItem>
<TabItem value="Depuis le sélecteur d'activités" label="Depuis le sélecteur d'activités">

- Cliquez sur **"Ajouter une activité ou une ressource"**;

- Sélectionnez l'activité **"Lecon "** dans la liste ;  
![Icône leçon](img/activite_lecon/lecon0.png)

</TabItem>
</Tabs> 

Une nouvelle page s'ouvre pour définir les paramètres de l'activité.

## Intégrer l'activité 

### Généralités

1. Commencez par attribuer un nom à votre activité et si vous le souhaitez une petite description.

![généraux](img/activite_lecon/lecon1.png#printscreen#centrer)

### Autres paramètres importants

2. **Apparence** : Il est possible de modifier différentes options d'affichage :
    - **Barre de progression** :
    ex: ![généraux](img/activite_lecon/lecon2.png#printscreen#centrer)
    - **Afficher le menu** sur chaque page de la leçon
    - **Média lié** : Il est possible de glisser-déposer un fichier qui figurera dans le bloc "Médis lié", présent dans chaque page de la leçon. L'élève pourra ouvrir le fichier dans une fenêtre Pop-up.
    - **Nombre maximal de réponses** : c'est le nombre de propositions offertes aux élèves à chaque question posée.
    - **Utiliser le feedback par défaut** : Si ce réglage est activé, un feedback par défaut est affiché lorsqu'aucun autre n'a été défini spécifiquement. Les feedbacks par défaut sont de type "réponse correcte". 
    - **Lien vers l'activité suivante** : lien direct vers une autre activité du cours, par ex. un Test
3. **Disponibilité** : Il est possible de fixer des dates de début et de fin, mais surtout une durée maximale pour réaliser l'activité

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon3.png#printscreen#centrer)

4. **Contrôle du déroulement** : Vous pouvez modifier les paramètres de relecture, le nombre de tentatives pour répondre à chaque question…
5. **Note** : 
    - **Note** : Par défaut, la note est transcrite en %

:::warning  **Plusieurs tentatives permises** :
Par défaut un élève ne peut parcourir la leçon qu'une seule fois.
:::

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon4.png#printscreen#centrer)

7. Cliquez sur le bouton Enregistrer et afficher

## Ajout de contenu

Pour commencer, il faut ajouter du contenu à la leçon, 4 possibilités sont proposées.

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon5.png#printscreen#centrer)

### Ajouter une page de contenu

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon6.png#printscreen#centrer)

Ce type de page est utile pour l'enseignant qui souhaite donner de l'information pour enrichir la leçon sans que l'étudiant ait à répondre à des questions spécifiques.
1. Complétez le **Titre de la page**
2. Ajoutez du **contenu** grâce à l'éditeur de texte : Texte, images, sons, vidéos

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon7.png#printscreen#centrer)

3. **Contenu 1**
    - **Description** : entrez un texte court qui figurera sous forme de Bouton
    - **Aller** : pointez le lien vers lequel le bouton mènera.
4. Il est possible de créer d'**autres boutons** pour pointer vers d'autres pages du cours, si vous souhaitez créer une page d'accueil de type "Menu".
5. Cliquez sur le bouton "**Enregistrer la page**" pour terminer

### Ajouter une page de question

**Dans la page de modification de la Leçon :**

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon8.png#printscreen#centrer)

Une fois le premier contenu créé, l'écran de modification de la leçon change. 
1. Il est possible de l'afficher en mode replié ou déplié.

2. Ajouter une **page de question**

:::warning **type de questions**
Ces types de questions ne sont pas exactement les mêmes que ceux de l'activité Test, et les questions ne sont en aucune façon reliées aux questions du Test.
:::

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon9.png#printscreen#centrer)

3. Sélectionnez **le type de question**

4. Cliquez sur le bouton "**Ajouter une page question**"


**Dans le paramétrage de la page de question** :
1. Ajoutez un **titre**
2. Ajoutez le **contenu de votre choix, avec l'intitulé de la question**

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon10.png#printscreen#centrer)


3. Pour chaque réponse proposée :
    - Proposition de **Réponse**
    - Eventuellement, un **Feedback**
    - **Suite du parcours** dans la leçon  
     Dans cet exemple : la bonne réponse => La page suivante,  
      Les autres réponses => une page spécifique de remédiation  
     Si vous n'avez pas encore créé toutes vos pages, vous pourrez régler ce paramètre plus tard, en attendant:  
     **pour chaque réponse, sélectionnez la page suivante**
    - **Score** : nombre de points obtenus pour cette réponse
4. Terminez en cliquant sur "**Enregistrer la page**"

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon11.png#printscreen#centrer)

### Exemple d'individualisation des parcours d'apprentissages

:::tip Erreur

Une erreur sur une page question entraîne la consultation d'une page de remédiation avant de passer à la suite

![disponibilité](img/activite_lecon/lecon12.png#printscreen#centrer)

:::


:::info **icônes:**
- ![icone](img/deplacer.png#icone) Déplacer
- ![icone](img/Dupliquer.png#icone) Dupliquer
- ![icone](img/engrenage.png#icone) Modifier
- ![icone](img/loupe.png#icone) Prévisualiser
- ![icone](img/corbeille.png#icone) Supprimer une question

:::
